\begin{resumo-aula}{22}{10}{2012}
Aplicações de Ramsey.
\end{resumo-aula}

\begin{teorema}\label{teo:7.12}[\Konig 's Inifinity Lemma]
	Seja \(V_0,V_1, \ldots, \) uma sequência \textit{infinita} de \textit{conjuntos finitos disjuntos},
	não vazios, e seja \(G\) um grafo cujo conjunto de vértices é a união desses conjuntos.
	
	Suponha que todo vértice \(v \in V_i\), \(i \geq 1\), tem um vizinho \(f(v)\)
	em \(V_{i-1}\).
	Então \(G\) contém um \textit{caminho infinito} \(v_0v_1\cdots\) com \(v_i \in V_i\) para todo \(i\).
\end{teorema}

\begin{prova}
	Seja \(\mathcal{P}\) o conjunto dos caminhos da forma \((v,f(v),f(f(v)),\ldots\) que termina num vértice de \(V_0\).
	Como \(\mathcal{P}\) é infinito e \(V_0\) é finito, existe um vértice de \(V_0\), digamos \(v_0\),
	que é término de um número infinito de caminhos de \(\mathcal{P}\).
	Dentre esses infinitos caminhos que terminam em \(V_1\), há um número infinito de caminhos cujo penúltimo vértice
	é um vértice, digamos \(v_1\) de \(V_1\).
	Procedentdo dessa forma, definimos \(v_i \in V_i\) para todo \(i \geq 1\).
	
	Claramente, \(v_1 v_1 \cdots\) é um caminho infinito em \(G\).
	\begin{comment}
	A prova segue da observação de que uma vez que \(V_i\) é finito, existe um vértice \(v_i \in V_i\)
	que é vértice um número infinito de caminhos.
	Assim, \(f(v_i)\) também tem essa propriedade.
	Podemos então definir uma função \(g\) que leva \(v_i \in V_i\) em \(v_{i+1} \in V_{i+1}\)
	onde ambos os vértices tem essa propriedade.
	Logo, \(P = v_0 g(v_0) g^2(v_0) \cdots\) é um caminho infinito.
	\end{comment}
\end{prova}

\begin{teorema}\label{teo:7.13}[Versão infinita do Teorema de Ramsey]
	Sejam \(k,c\) naturais, \(k,c \geq 1\) e \(X\) um conjunto infinito.
	Se \(\mathcal{P}_k(X)\) é colorido com \(c\) cores,
	então existe \(Y \subseteq X\), \textit{infinito} e \textit{monocromático} 
	(todos os conjuntos em \(\mathcal{P}_k(Y)\) tem a mesma cor).
\end{teorema}

\begin{prova}
	A prova segue por indução em \(k\).
	
	\textit{Base}: 
	Se \(k = 1\) o resultado é óbvio, temos \(P_1(X) = X\).
	
	\textit{Passo indutivo}: 
	Se \(k > 1\), considere \(P_k(X)\) colorido com \(c\) cores.
	Vamos construir uma sequência infinita \(X_0,X_1,X_2,\ldots\) 
	de subconjuntos \textit{infinitos} de \(X\), e escolher \(x_i \in X_i\)
	com as seguintes propriedades.
	\begin{enumerate}[(a)]
		\item	\(X_{i+1} \subseteq X_i \setminus \{x_i\}\);
		\item	Todos os \(k\)-conjuntos \(\{x_i\}\cup Z\) com 
				\(Z\in \mathcal{P}_{k-1}X_{i+1}\) têm a \textit{mesma cor}.
	\end{enumerate}
	
	\textit{Construção}:
	Começamos com \(X_0 = X\) e tomamos \(x_0 \in X\) arbitrário.
	Pela hipótese, \(X_0\) é infinito.
	Tendo escolhido \(X_i\), e um elemento  \(x_i \in X_i\), para algum \(i\),
	definimos uma \(c\)-coloração de \(\mathcal{P}_{k-1}(X_i\setminus\{x_i\})\), 
	onde cada \(k-1\)-conjunto \(Z\) recebe a cor de \(\{x_i\}\cup Z\) da \(c\)-coloração de \(\mathcal{P}_k(X)\).
	\(c':\mathcal{P}_{k-1}(X_i\setminus \{x_i\}) \rightarrow \{1,2,\ldots,c\}, c'(Z) = c(\{x_i\}\cup X)\).
	
	Pela hipótese de indução,
	\(X_i\setminus\{x_i\}\) tem um subconjunto \textit{monocromático} \(Y'\),
	que tomamos para ser \(X_{i+1}\).
	
	Tal construção satisfaz \((a)\) e \((b)\).
	Como \(c\) é finito, uma das \(c\) cores está associada a infinitos \(x_i's\).
	Esses \(x_i's\) formam o conjunto \(Y\) procurado.
\end{prova}

\begin{teorema}\label{teo:7.10}[Teorema de Ramsey, 1927]
	Dados naturais \(c,t\) e \(k\) tais que \(c \geq 2, t,k \geq 1\),
	existe um natural \(p \geq k\) tal que dados um \(p\)-conjunto \(X\) e
	uma \(c\)-coloração arbitrária de \(\mathcal{P}_k(X)\), existe em \(X\) um \(t\)-conjunto monocromático.
\end{teorema}

\begin{prova}
	Por contradição.
	Para \(p \geq 1\) denotemos por \([p]\) o conjunto \(\{1,2\ldots,p\}\).
	Suponha que a afirmação do teorema seja falsa para alguma tupla \((c,t,k)\).
	Então, para todo \(p \geq k\), existe um \(p\)-conjunto \(X\), sem perda de generalidade \(X = [p]\),
	e uma \(c\)-coloração de \(\mathcal{P}_k(X)\) tal que \(X\) não contém
	um \(t\)-subconjunto monocromático.
	
	Vamos denominar tais colorações de "ruins".
	Vamos mostrar que essas colorações ruins induzem uma coloração ruim de \(\mathbb{N}^* = \{1,2,\ldots,\}\),
	contrariando o teorema \ref{teo:7.13}.
	
	Para todo \(p \geq k\), seja \(V_p\) o conjunto das colorações ruins de \(\mathcal{P}_k([p])\).
	Claramente, para todo \(p > k\) temos que se \(g \in V_p\) então a restrição \(f(g)\) de \(g\) a \(\mathcal{P}_k([p-1])\)
	é uma coloração ruim e, portanto, pertence a \(V_{p-1}\).
	
	Pelo Infinity Lemma (teorema \ref{teo:7.12}), existe uma sequência infinita \(g_k,g_{k+1},\cdots\) de colorações ruins
	\(g_p \in V_p\) tais que \(f(g_p) = g_{p-1}\) para todo \(p > k\).
	Para todo \(m \geq k\), todas as colorações ruins \(g_p\), com \(p \geq m\)
	coincidem sobre \(\mathcal{P}_k([m])\), e portanto para cada \(Y \in \mathcal{P}_k(\mathbb{N}^*)\)
	o valor \(g_p(Y)\) coincide para todo \(p \geq \max Y\).
	
	Defina \(g(Y)\) como este valor comum \(g_p(Y)\).
	Então \(g\) é uma coloração ruim de \(\mathcal{P}_k(\mathbb{N}^*)\).
	De fato, pois todo \(t\)-subconjunto \(T\subseteq \mathbb{N}\) está
	contido em algum \([p]\) (basta tomar \(p = \max T\) e, portanto, \(T\) não pode ser monocromático.
	(pois \(g\) coincide sobre \(\mathcal{P}_k([p])\) com a coloração ruim \(g_p\).)
	A existência dessa coloração ruim de \(\mathcal{P}_k(\mathbb{N}^*)\) contradiz o teorema \ref{teo:7.13}.
	Logo, a hipótese inicial era falsa, e com isso a prova está completa.
\end{prova}


\section{Aplicações do Teorema de Ramsey}

\begin{teorema}[Schur,16]
	Dado \(n \geq 2\) existe um menor natural \(\phi(n)\) tal que para qualquer partição do conjunto \(\{1,\ldots,\phi(n)\}\)
	em \(n\) classes, existem números \(x,y,z\) (não necessariamente distintos)
	numa mesma classe, tais que \(x+y = z\).
\end{teorema}

\begin{prova}
	Seja \(p = (n,3,2)\), \(X = \{1,2,\ldots,p\}\).
	
	Considere uma partição de \(X\) em \(n\) classes \(X_1,\ldots,X_n\), 
	e defina a seguinte partição de \(\mathcal{P}_2(X)\).
	\[
		\mathcal{C}_i 
		\quad := \quad
		\{ \{a,b\} \in \mathcal{P}_2(X) \,:\, |a-b| \in X_i\}
		\qquad i = 1,\ldots,n.
	\]
	
	Aplicando o Teorema de Ramsey para \(X\), com partição \(\mathcal{C}_i\), \(i = 1,\ldots, n\),
	existe um \(3\)-conjunto \(\{a,b,c\}\) de \(X\), tal que
	\(\{a,b\},\{b,c\},\{a,c\} \in \mathcal{C}_i\) para algum \(i\).
	
	Seja \(a > b> c\).
	Sejam \(x = b - a\), \(y = c-b\), \(z = c-a\). (\(x+y = c-a = z\)).
	Portanto, \(x,y,z \in X_i\).
\end{prova}

\begin{exemplo}
	Para qualquer coloração do conjuno \(\{1,2,\ldots,325\}\) em \textit{duas cores}
	\(A\) (azul) e \(V\) (vermelho), existem \(3\) números \(x,y,z\) (distintos) de mesma cor 
	tal que \(y = \frac{1}{2}(x+z)\).
\end{exemplo}
